\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Lycée Monte-Cristo Allauch -- 1\up{ère} NSI}
\rhead{TD Réseaux -- IP et routage}

\title{TD Réseaux -- IP et routage \color{red}(Correction)}
\author{Lycée Monte-Cristo Allauch -- 1\up{ère} NSI}
\date{31 mars 2022}

\begin{document}
\maketitle

\section{Problème de visio}
Cet exercice est basé sur un problème réellement vécu au lycée Monte-Cristo.

En raison du contexte sanitaire, il a été décidé de limiter le nombre de personnes participants aux conseils de classe du lycée Monte-Cristo. N'étant en charge que d'une partie des élèves de chaque classe, les enseignants de spécialité sont invités à participer à ces conseils de classe à distance. Certains de ces enseignants n'ayant pas le temps de rentrer chez eux entre leur dernier cours de la journée et le début du conseil de classe, ils décident de participer en visio depuis la salle des professeurs du lycée.

L'accès à la visio se fait grâce à un lien menant à un serveur à l'extérieur du réseau du lycée.

Lors des conseils de classe, un problème a été soulevé : lorsqu'un seul enseignant se connecte en visio depuis le lycée, l'accès ne pose aucun problème ; mais lorsqu'un deuxième enseignant utilise un autre ordinateur du lycée pour se connecter à la visio, l'accès lui est refusé. Le message reçu par ce deuxième enseignant est : ``Vous êtes déjà connecté à cette visio".

En vous aidant du cours et en discutant avec vos camarades, expliquer le problème rencontré par ce deuxième enseignant.\\\color{red}
Le serveur de visio se trouvant à l'extérieur du lycée, il ne sait communiquer qu'avec une seule adresse IP du lycée : son adresse IP publique. Lorsque le premier enseignant se connecte, le serveur enregistre une connexion depuis l'adresse IP publique du lycée. Lorsque le deuxième enseignant essaye de se connecter, le serveur voit une demande de connexion depuis la même adresse IP que celle du premier enseignant, il considère donc de son point de vue qu'il s'agit du même ordinateur, même si ce n'est pas physiquement le cas. Pour qu'une deuxième connexion fonctionne, il faut que le deuxième ordinateur soit connecté sur un réseau différent de celui du premier ordinateur (par exemple chez soi à la maison depuis sa box, ou en partage de connexion depuis un téléphone utilisant la 3G ou la 4G).\color{black}

\section{Adresses IP}
\begin{enumerate}
	\item Déterminer les adresses des réseaux auxquelles appartiennent les adresses IP suivantes :
	\begin{enumerate}
		\begin{minipage}{.16\textwidth}
			\item 147.12.1.24/16\\\color{red}
			147.12.0.0/16\color{black}
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{.17\textwidth}
			\item 192.168.2.45/24\\\color{red}
			192.168.2.0/24\color{black}
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{.13\textwidth}
			\item 5.23.65.87/8\\\color{red}
			5.0.0.0/8\color{black}
		\end{minipage}
	\end{enumerate}
	\begin{minipage}{.36\textwidth}
		\item Soit 2 machines A et B connectées à un switch. Parmi les cas ci-contre, cocher celui ou ceux pour lequel ou lesquels ces 2 machines pourront communiquer ensemble.
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Adresse de A} & \textbf{Adresse de B} & \textbf{Cochage}\\
		\hline
		172.23.4.7/16 & 172.23.5.8/16 & \color{red}$\blacksquare$\\
		\hline
		24.2.8.127/8 & 24.23.5.52/8 & \color{red}$\blacksquare$\\
		\hline
		193.28.7.2/24 & 193.28.8.3/24 & $\square$\\
		\hline
		145.12.1.24/16 & 145.12.2.28/8 & $\square$\\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{minipage}\color{red}
	
	Il suffit de comparer les parties réseaux des adresses A et B. Les deux machines peuvent communiquer si ces parties sont identiques.\color{black}
	\item Dans chacun des réseaux suivants, donner le nombre maximum de machines possible :
	\begin{enumerate}
		\begin{minipage}{.25\textwidth}
			\item 192.168.2.0/24\\\color{red}
			8 bits pour les machines $\rightarrow2^8-2=254$\color{black}
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{.26\textwidth}
			\item 176.24.0.0/16\\\color{red}
			16 bits pour les machines $\rightarrow2^{16}-2=65534$\color{black}
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{.26\textwidth}
			\item 10.0.0.0/8\\\color{red}
			24 bits pour les machines $\rightarrow2^{24}-2=16777214$\color{black}
		\end{minipage}
	\end{enumerate}\color{red}
	On enlève 2 à chaque fois, car les adresses se terminant par 0 et 255 sont réservées.\color{black}
\end{enumerate}

\section{Plan d'adressage}
Un plan d'adressage est, à partir d'une adresse réseau, une répartition des adresses IP à chaque machine du réseau en fonction des besoins. Les administrateurs réseaux des organisations sont chargés d'effectuer des plans d'adressage permettant d'interconnecter les machines de leur réseau, en prenant en compte les ajouts futurs éventuels de machines dans les différentes salles du réseau (une marge d'adresses IP doit donc être réservée au cas où).

Vous êtes administrateur réseau. On vous propose d'effectuer le plan d'adressage d'un réseau composé de 220 machines. Pour cela, on vous propose l'adresse réseau \texttt{192.168.0.0/24}.
\begin{enumerate}
	\item L'adresse réseau proposée permettra-t-elle d'effectuer le plan d'adressage ? Justifier.\\\color{red}
	Oui car le réseau possède un masque de /24, ce qui réserve 1 octet (8 bits) pour les machines et donne donc $2^8-2=254$ adresses possibles. On peut donc avoir 220 machines dans ce réseau.\color{black}
	\item Dans le bâtiment, il y a 50 salles. Parmi ces salles, 40 ne possèdent qu'une seule machine, 3 possèdent 6 machines, 5 possèdent 18 machines et 2 possèdent 36 machines. Vous aimeriez également proposer un accès Wi-Fi illimité à tous les utilisateurs.
	\begin{enumerate}
		\item Compléter le tableau suivant correspondant au plan d'adressage du réseau, sans pour le moment considérer les marges (allouer exactement le nombre d'IP nécessaires) :
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|P{4.4cm}|P{4.4cm}|}
			\hline
			\textbf{Nb salles} & \textbf{Nb machines} & \textbf{Première IP réservée} & \textbf{Dernière IP réservée}\\
			\hline
			40 & 1 & 192.168.0.1/24 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.40/24\\
			\hline
			3 & 6 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.41/24 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.58/24\\
			\hline
			5 & 18 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.59/24 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.148/24\\
			\hline
			2 & 36 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.149/24 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.220/24\\
			\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
		\item Pourquoi la première adresse réservée ne peut pas être 192.168.0.0/24 ?\\\color{red}
		Car cette adresse IP est déjà réservée pour identifier le réseau dans lequel se trouvent les machines.\color{black}
		\item Combien d'adresses IP restent disponibles pour l'accès Wi-Fi ? Si le réseau considéré est celui du lycée Monte-Cristo, est-ce envisageable de proposer un accès Wi-Fi à tout le monde ? Justifier. À qui le proposer donc ?\\\color{red}
		Il reste 34 adresses IP disponibles pour l'accès Wi-Fi (entre 192.168.0.221/24 et 192.168.0.254/24). Il est donc impossible de proposer un accès Wi-Fi à tout le monde car seules 34 personnes pourront se connecter au maximum en même temps. On pourrait le proposer uniquement en accès au personnel et/ou aux enseignants, qui ne seront que très rarement 34 à se connecter en même temps.\color{black}
	\end{enumerate}
	\item À la place du Wi-Fi, vous préférez vous rabattre sur l'ajout d'adresses supplémentaires pour les différentes salles afin d'assurer une marge en cas d'ajout de machines dans le futur. Proposer un nouveau plan d'adressage :\\\color{red}
	La correction donnée n'est qu'une proposition. Vous pouvez décider de l'allocation que vous souhaitez tant que vous attribuez suffisamment d'adresses pour chaque ligne (au moins le nombre de machines) et que vous n'allouez pas les adresses 1 et 255.\color{black}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|P{4.7cm}|P{4.7cm}|}
		\hline
		\textbf{Nb salles} & \textbf{Nb machines} & \textbf{Première IP réservée} & \textbf{Dernière IP réservée}\\
		\hline
		40 & 1 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.1/24 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.50/24\\
		\hline
		3 & 6 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.51/24 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.75/24\\
		\hline
		5 & 18 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.76/24 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.175/24\\
		\hline
		2 & 36 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.176/24 & \vspace{-.355cm}\color{red}192.168.0.254/24\\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
\end{enumerate}

\section{Filius}\vspace{-.1cm}
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Ouvrir Filius, et créer un réseau de 4 machines nommées M1, M2, M3 et M4. La machine M1 a comme adresse IP \texttt{192.168.1.1/24}\\
	Choisir les adresses IP des 3 autres machines de telle façon que les 4 machines puissent communiquer. Quelles adresses avez-vous choisies ?\\\color{red}
		Exemple :\hfill M2 $\rightarrow$ 192.168.1.2/24\hfill M3 $\rightarrow$ 192.168.1.3/24\hfill M4 $\rightarrow$ 192.168.1.4/24\color{black}
		\item Passer en mode simulation. Installer une ligne de commande sur la machine M1, puis ouvrir cette ligne de commande. Trouver la commande permettant d'afficher les paramètres du réseau puis la lancer. Quelles informations obtenez-vous sur M1 ?\\\color{red}
		On obtient grâce à la commande \texttt{ipconfig} lancée sur M1 des informations sur sa configuration réseau : son adresse IP, son masque et son adresse MAC.\color{black}
		\item Quelle commande permet de tester la connexion avec un autre ordinateur ? Cette commande s'utilise en précisant en argument l'adresse IP de l'ordinateur avec lequel communiquer. Lancer cette commande pour tester la connexion avec M4. Vous devriez voir quelques lignes s'afficher progressivement. Expliquer ce que vous voyez.\\\color{red}
		La commande \texttt{ping} permet de tester la connexion avec un autre ordinateur. En lançant la commande \texttt{ping 192.168.1.4}, quelques lignes s'affichent au fur et à mesure : les 4 premières correspondent aux paquets réseaux envoyés, et le temps qu'il ont mis pour revenir. La dernière ligne affiche les statistiques sur les 4 paquets envoyés (dont le pourcentage de perte).\color{black}
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Repasser en mode conception. Créer un deuxième réseau de 3 machines nommées M11, M12 et M13. La machine M11 a pour adresse IP \texttt{192.168.2.1/24}\\
	Choisir les adresses IP des 2 autres machines de telle façon que les 3 machines puissent communiquer. Quelles adresses avez-vous choisies ?\\\color{red}
		Exemple :\hfill M12 $\rightarrow$ 192.168.2.2/24\hfill M13 $\rightarrow$ 192.168.2.3/24\color{black}
		\item Relier les 2 réseaux par un routeur. Combien de ports avez-vous mis sur ce routeur ?\\\color{red}
		Il faut configurer 2 ports car se sont 2 réseaux que nous voulons relier.\color{black}
		\item Configurer le routeur afin que chaque interface soit connectée au bon réseau. Quelles adresses avez-vous configurées pour chacun de ces ports ?\\\color{red}
		Exemple : le port connecté au réseau 192.168.1.0/24 a comme adresse 192.168.1.254/24 et le port connecté au réseau 192.168.2.0/24 a comme adresse 192.168.2.254/24\color{black}
		\item Ouvrir l'onglet \texttt{Table de routage}. Expliquer ce que vous voyez.\\\color{red}
		L'onglet table de routage affiche la table de routage du routeur. Pour chaque destination connue, il affiche l'interface (le port) par lequel il va passer pour envoyer le paquet. On peut remarquer qu'il existe 3 routes différentes : soit le paquet est destiné au routeur, dans ce cas il l'envoie à lui-même (127.0.0.1), soit le paquet est à destination d'un des 2 réseaux, dans ce cas il l'envoie par l'interface correspondante.\\\color{blue}
		Le fait que l'interface notée dans la table de routage soit l'adresse IP peut porter à confusion. Dans la vie réelle, interface et adresse IP sont deux choses différentes, on associe une adresse IP à une interface qui elle est physique.\color{black}
		\item Reconfigurer chaque machine Mx en précisant comme passerelle l'adresse IP du routeur qui est sur le même réseau. Quelle adresse avez-vous écrite pour chaque machine ?\\\color{red}
		Pour les 4 machines du réseau 192.168.1.0/24 : 192.168.1.254\\
		Pour les 3 machines du réseau 192.168.2.0/24 : 192.168.2.254\color{black}
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Repasser en mode simulation et tester la connexion entre M3 et M12. Comment avez-vous fait ?\\\color{red}
		On teste la connexion avec la commande \texttt{ping 192.168.2.2} depuis M3 ou la commande \texttt{ping 192.168.1.3} depuis M12.\color{black}
		\item Re-tester avec la commande \texttt{traceroute} pour laquelle il faut aussi préciser l'adresse IP de destination. Qu'affiche cette commande ? Expliquer pourquoi.\\\color{red}
		Cette commande affiche les différentes étapes du paquet envoyé jusqu'à la destination (les adresses IP des machines par lesquelles passe le paquet, l'intermédiaire étant le routeur).\color{black}
		\item Qu'affiche la commande \texttt{route} sur la machine M2 ? Expliquer pourquoi.\\\color{red}
		La commande \texttt{route} affiche la table de routage de la machine. On voit les différentes routes disponibles sur cette machine. On remarque que par rapport au routeur, il existe une ligne qui a pour destination 0.0.0.0 et qui est envoyé à 192.168.1.254. C'est comme cela qu'est définie la passerelle, qui est donc la route par défaut empruntée par un paquet (si la destination n'est pas sur une autre ligne de la table de routage).\color{black}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
